# Authentification Web : Usage d'un IAM (Identity Access Management) tiers KeyCloak

## 1. Preambule

La gestion de l'authentification et des autorisations dans une application est très rapidement complexe au vu des exigences à respecter.
Une alternative peut être réalisée en déléguant cette partie à un service tiers, qui garantira l'ajout d'utilisateurs, le stockage des informations sécurisées, la gestion de droits.
Les Identity Access Management, IAM, font partis de ces systèmes. [Keycloak](https://www.keycloak.org/) est un outil open source permettant de mettre en oeuvre cette famille de services.

## 2.  Outils mis à disposition
- Serveur Web Flask
- Outil Postman
- Un exemple de serveur Web Flask (ajout d'utilisateur, endpoints a compléter)
- Une procédure de mise en oeuvre d'un service Keycloak (Docker)

## 3.  Connaître les éléments principaux de Keycloak

Afin de comprendre les premières étapes de configuration d'un server keycloak, suivez les "basics tutorials" ici https://www.katacoda.com/keycloak.

## 4. Configuration d'un container keycloak

A l'aide de ```docker``` nous allons déployer une instance de serveur Keycloak.

Nous allons récupérer l'image ```jboss/keycloak``` et la configurer (voir https://hub.docker.com/r/jboss/keycloak/)

### 4.1 Démarrage de l'instance Keycloak

La commande suivante va démarrer une instance Keycloak dans un container docker. Si l'image ```jboss/keycloak``` n'est pas présente sur la machine hôte, docker va automatiquement la télécharger.

```
docker run --name keycloak -p 8080:8080 -e DB_VENDOR=H2 -e KEYCLOAK_USER=tp -e KEYCLOAK_PASSWORD=tp jboss/keycloak
```
- Explications

    - ```--name keycloak``` va associer le nom ```keycloak``` à l'instance docker créée. Nous pourrons ainsi réutiliser ce nom d'instance pour démarrer ou arrêter cette dernière
    - ```-p 8080:8080``` va rédiriger les ports ```8080``` du container vers les ports```8080``` de la machine hôte
    - ```-e DB_VENDOR=H2``` définition d'ue variable d'environnement qui va préciser le type de base de données utilisée pour stocker les informations. Ici une base de données embarquées H2
    - ```-e KEYCLOAK_USER=tp -e KEYCLOAK_PASSWORD=tp``` définition des variables d'environnement qui précisent le username et pwd de l'administrateur de Keycloak
    - ```jboss/keycloak``` nom de l'image docker utilisée

### 4.2 Configuration Basique de l'instance Keycloak
- Créer un nouveau ```Realm``` de dénomination ```customauth```.
- Ajouter un nouvel utilisateur à ```customauth```
    - Username: ```test_tp ```
    - Password: ``` test_tp_pwd ```
- Vérifier s'il est possible de récupérer un token d'authentification valide de Keycloak pour l'utilisateur créé:
    ```
    curl -X POST http://127.0.0.1:8080/auth/realms/customauth/protocol/openid-connect/token -H 'content-type: application/x-www-form-urlencoded' -d 'username=test_tp&password=test_tp_pwd&grant_type=password&client_id=admin-cli'
    ```
    - résultat attendu:
    ```JSON
    {"access_token":"eyJhbGciOiJSUzI1NiIsInR5c...","expires_in":300,"refresh_expires_in":1800,"refresh_token":"eyJhbGciOiJIUzI1Ni...","token_type":"bearer","not-before-policy":0,"session_state":"2efc40d7-415a-4d52-8180-1db55040d974","scope":"email profile"}
    ```
- Changer le password dans la ligne de vérification précédente (```...password=test_tp_fake...```) et vérifier que l'utilisateur est bien rejeté.
    - résultat attendu:

    ```JSON
    {"error":"invalid_grant","error_description":"Invalid user credentials"}
    ```
### 4.3 Configuration d'un admin remote pour Keycloak

#### 4.3.1  Préambule
Soyez sur d'avoir suivit le tutoriel keycloak https://www.katacoda.com/keycloak et d'avoir ajouté un ```realm``` --> ```customauth```


#### 4.3.2 Ajout d'un client
- Assurez vous que votre ```Realm``` soit bien sélectionné
- Sélectionner le menu ``` Clients```
- Cliquer sur le bouton ```Create```
    - Ajouter le nom de votre client ```web_server```
    - Mettre le **Client Protocol** à ```openid-connect```
    - Cliquer sur le bouton ```Save```
    - Setter le champ ```Valid Redirect URIs``` avec votre URL de redirection e.g ```http://127.0.0.1:5000/*```
    - Setter le champ ```Access Type ``` à la valeur```Confidential```
    - Ouvrir l'onglet ```Credential``` et copier le ```Secret``` de votre client dans votre fichier de configuration (e.g CLIENT_SECRET into local.settings.py).
    
#### 4.3.2 Ajout d'un utilisateur admin
- Sélectionner votre ```Realm```
- Ajouter un utilisateur login: ```test_admin```
- Ajouter un  credential NOT TEMPORARY  pwd: ```test_admin_pwd```
- Sélectionner l'onglet  ```Role Mappings```
    - Dans la ComboBox ```Client Roles``` sélectionner ```realm-management```
    - Sélectionner tous les rôles disponibles et les assigner à l'utilisateur
    
#### 4.3.2 Vérification du token d'Admin Token
- Vérifier le bon fonctionnement de votre configuration en demandant un token admin

```
curl -X POST http://127.0.0.1:8080/auth/realms/customauth/protocol/openid-connect/token -H 'content-type: application/x-www-form-urlencoded' -d 'username=test_admin&password=test_admin_pwd&grant_type=password&client_id=web_server&client_secret=<your generated client secret>'
```
- Résultat attendu:

```JSON
{"access_token":"eyJhbGciOiJSUz...","expires_in":300,"refresh_expires_in":1800,"refresh_token":"eyJhbGciOiJIUz...","token_type":"bearer","not-before-policy":0,"session_state":"90aa87a7-71b1-4605-99e3-47ff9145e254","scope":"email profile"}
```

- Vous pouvez également utiliser une requête Postman pour vérifier l'accès à ce token


![postman screenshot](../images/keycloakAdminToken.png  "Getting admin token - postman screen shot") 

## 5. Mise à jour du server Flask
Une fois le serveur Keycloak configuré, nous allons modifier le serveur Flask afin qu'il délègue la gestion d'authentification à KeyCloak.

### 5.1 Configuration du serveur Flask
- Le fichier ```local_settings.py``` contient les informations nécessaires pour se connecter au serveur Keycloak

```Python
# for local
SECRET_KEY = b'SomethingNotEntirelySecret'
SERVER_URL = "http://127.0.0.1:8080/auth/"
ADMIN_USERNAME = "test_admin"
ADMIN_PASS = "test_admin_pwd"
REALM_NAME = "customauth"
CLIENT_ID = "web_server"
CLIENT_SECRET = "b49afde2-4dc4-421b-83ca-42f6366b9736"
INGRESS_HOST = ""
```
- Explications :

    - ```SECRET_KEY```: uniquement utilisé pour le server Flask
    - ```SERVER_URL```: url du server keycloak
    - ```ADMIN_USERNAME```: username de l'utilisateur admin du realm courant
    - ```ADMIN_PASS```: password de l'utilisateur admin du realm courant
    - ```REALM_NAME```: nom du realm courant 
    - ```CLIENT_ID```: id du client utilisé pour effectuer les requêtes vers le serveur keycloak
    - ```CLIENT_SECRET```: secret du client courant
    
- Afin que ce fichier de configuration soit pris en compte par notre server Flask exécuter la commande ci-dessous:
    ```
    $ export KEYCLOAK_FLASK_SETTINGS=local_settings.py

    ```
    

- La commande suivante permet de charger la configuration ```local_settings.py``` au démarrage du serveur flask (fichier ```app.py```)
```python
    #Load all information for keycloak
    app.config.from_envvar('KEYCLOAK_FLASK_SETTINGS')
```

### 5.2 Utilisation d'utilitaires python pour l'intégration Keycloak-Flask

Une libraire permet d'interagir facilement entre python et Keycloak https://pypi.org/project/python-keycloak/.
Nous utilisons cette librairie au travers du fichier ```tools/keycloak_utils.py``` qui va proposer des fonctions d'interactions avec Keycloak.

- ```def get_oidc():```: permet de configurer un client capable d'interagir avec Keycloak
- ```def get_token(oidc_obj, username, password):```: permet de demander un token d'un utilisateur (username, password) à Keycloak par l'intermédiaire d'un client (```oidc_obj --> get_oidc()```)
- ```def get_token(oidc_obj, username, password):```
- ```def check_token(access_token):```: permet de vérifier la validité d'un token (```access_token```) par l'intermédiaire d'un client.
- ```def get_userinfo(access_token):```: permet de récupérer des informations relatives à un utilisateur via son token (```access_token```) par l'intermédiaire d'un client.
- ```def get_admin():``` : permet de configuer un client en admin
- ```def create_user(admin, username, email, password):```: permet d'ajouter un utilisateur dans le server keycloak

### 5.3 Modification du serveur Flask pour l'interaction avec Keycloak

### 5.3.1 Objectif

Créer des nouveaux points d'entrées sur le serveur flask permettant:
- Logger un utilisateur (via keycloak):
    - format attendu:
        - URL: ```http://127.0.0.1:5000/authkeycloak/login```
        - METHOD: ```POST```
        - BODY:
        - Type: ```JSON```
        - Value:
            ```JSON
            {
	            "username":"userABC",
	            "password":"userABC"
            }
            ```
- Vérifier le token d'un utilisateur enregistré dans un cookie (via keycloak):
    - format attendu:
        - URL: ```http://127.0.0.1:5000/authkeycloak/checktoken```
        - METHOD: ```POST```

- D'ajouter un utilisateur (via keycloak):
    - format attendu:
        - URL: ```http://127.0.0.1:5000/authkeycloak/users```
        - METHOD: ```POST```
        - BODY:
        - Type: ```JSON```
        - Value:
            ```JSON
            {
	            "username":"userABC2",
	            "password":"userABC2",
	            "email":"user@ABC2.com"
            }
            ```

### 5.3.2 Tips
 - Les modifications devront être réalisées dans le fichier ```./route/authKeyCloak.py``` :
    - Logger un utilisateur --> dans la méthode ```def login():```
    - Vérifier le token d'un utilisateur --> dans la méthode ```def checkToken():```
    - Ajouter un utilisateur --> dans la méthode ```def addUser():```

 - Vous pouvez récupérer le contenu du body de la requète http dans Flask à l'aide ```request.get_json()```
    ```python
    body = request.get_json()
    print(str(body["username"]))

    ```
 - Utiliser les tools contenus dans  ```tools/keycloak_utils.py``` pour compléter vos méthodes
